<?xml version='1.0'?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V5.0//IT"
                   "/usr/share/sgml/docbook/xml-dtd-4.5/docbookx.dtd">
<article lang="it">
  <articleinfo>
    <title>Console di Monitoraggio</title>

    <titleabbrev>Console di Monitoraggio</titleabbrev>

    <copyright>
      <year>2005-2018</year>

      <holder>
        <ulink url="http://www.link.it">
          <citetitle>Link.it srl</citetitle>
        </ulink>
      </holder>
    </copyright>

    <address> Link.it SRL <street> Via S. Martino,51 </street>
      <postcode>I-56125</postcode><city> Pisa</city>
      <country> ITALY </country>
      <email>e-mail: info@link.it</email>
    </address>
  </articleinfo>
  <sect1 id="introduzione">
    <title>Introduzione</title>
    <para> L'applicazione govwayMonitor è un ambiente grafico web-based per il monitoraggio
      applicativo, il controllo e l'indagine diagnostica delle transazioni gestite da GovWay. </para>
    <para> La govwayMonitor eroga le proprie funzionalità grazie ad un repository dedicato che viene
      alimentato con i dati delle transazioni gestite e popolato tramite elaborazione di dati
      statistici. </para>
    <para> Ad alto livello, le funzionalità coperte sono: </para>
    <orderedlist numeration="loweralpha">
      <listitem>
        <para> Il monitoraggio delle comunicazioni transitate con meccanismi avanzati di supporto
          all'indagine diagnostica. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para> La generazione di report statistici, in formato tabellare e grafico, che presentano i
          dati in forma aggregata su base oraria, giornaliera, settimanale o mensile. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para> La consultazione degli eventi occorsi con meccanismi di filtro per la ricerca.
        </para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="accesso-alla-console">
    <title>Accesso alla Console</title>
    <para> L'utente accede alla console govwayMonitor tramite browser all'indirizzo
      http://&lt;hostname&gt;/govwayMonitor. All'inizio si viene rediretti alla pagina di login dove
      possono essere inserite le proprie credenziali di accesso (<xref linkend="login-fig"/>). </para>
    <figure id="login-fig">
      <title>Maschera di login della Console di Monitoraggio (govwayMonitor)</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Login.pdf"/>
        </imageobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Login.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <sect2 id="profili-di-autorizzazione">
      <title>Profili di autorizzazione</title>
      <para> Dopo che l'utente ha superato la fase di autenticazione ha la possibilità di utilizzare
        le funzionalità della govwayMonitor limitatamente alle autorizzazioni di cui dispone. Il
        profilo di autorizzazione di ciascun utente è amministrato tramite l'applicazione di
        configurazione govwayConsole. </para>
      <para> Per quanto attiene le funzionalità della govwayMonitor gli aspetti di autorizzazione
        degli utenti sono i seguenti: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis>Permessi di Gestione</emphasis>: stabiliscono quali funzionalità sono
            accessibili tramite il menu di navigazione: </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para> Monitoraggio: permesso che consente di accedere alla consultazione delle
                transazioni (aspetti di monitoraggio e diagnostica) e degli eventi. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para> Reportistica: permesso che consente di accedere alle funzionalità di
                generazione dei report statistici. </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis>Restrizioni su Soggetti/Servizi</emphasis>: è possibili limitare la visibilità
            dei dati del repository, relativamente a monitoraggio e statistiche, solo a determinati
            soggetti/servizi. In assenza di specifiche restrizioni, tutti gli elementi risulteranno
            visibili. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis>Profilo di Interoperabilità</emphasis>: indica quali profili sono utilizzabili
            dall'utente per la consultazione delle informazioni. La selezione di un profilo comporta
            il filtro dei dati mostrati dalla console relativamente ad un singolo protocollo di
            cooperazione (SPCoop, API Gateway, eDelivery, ...). </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="homepage">
      <title>Homepage</title>
      <para> Una volta effettuato l'accesso, viene mostrata la pagina di benvenuto (<xref
          linkend="homepage-fig"/>) che permette di visualizzare, tramite un grafico, il volume di
        traffico complessivo, suddiviso in base all'esito delle singole comunicazioni. Il grafico
        può essere modificato specificando alcuni valori tramite gli elementi seguenti: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para> Periodo </para>
          <para> Vengono mostrati i dati, aggiornati alla data odierna, con una tra le quattro
            finestre temporali disponibili: 1 giorno, 1 settimana, 1 mese e 1 anno. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Soggetto Locale / API </para>
          <para> Consente di filtrare i dati del grafico specificando il soggetto locale che
            partecipa, come fruitore o erogatore, alle comunicazioni registrate. In alternativa è
            possibile anche indicare una specifica API. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <figure id="homepage-fig">
        <title>Pagina di ingresso con statistiche generali sul traffico</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Homepage.pdf"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Homepage.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>
    <sect2 id="la-testata">
      <title>La Testata</title>
      <para> La testata della console (<xref linkend="testata-fig"/>) prevede l'indicazione sul lato
        sinistro del nome esteso dell'applicazione; tale testo rappresenta un link che porta alla
        homepage ed è inoltre preceduto dall'icona di autodiagnosi che, assumendo tre colorazioni
        possibili, raffigura lo stato del gateway: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis>verde</emphasis>: rappresenta lo stato di corretto funzionamento. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis>giallo</emphasis>: notifica un'anomalia che non sta compromettendo
            completamente il funzionamento del gateway. Questa situazione avviene ad esempio in
            un'installazione in load balancing quando uno dei nodi non risulta disponibile. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis>rosso</emphasis>: notifica il verificarsi di un problema. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <figure id="testata-fig">
        <title>Testata del GovWay Monitor</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Testata.pdf"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Testata.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para> Cliccando sull'icona si raggiunge la pagina di riepilogo (<xref linkend="stato-fig"/>)
        che descrive lo stato complessivo di GovWay. </para>
      <figure id="stato-fig">
        <title>Stato di funzionamento complessivo di GovWay</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Stato.pdf"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Stato.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para> Sul lato destro sono presenti le voci descritte di seguito e rappresentate nella <xref
          linkend="testata-fig"/>: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para> Soggetto </para>
          <para> Nome del soggetto interno, rispetto al quale sono visualizzati di dati di
            monitoraggio e statistica. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Profilo </para>
          <para> Menu a discesa che consente di selezionare il profilo di interoperabilità tra
            quelli disponibili per l'utente in sessione. Selezionare un profilo ha l'effetto di
            filtrare le informazioni presentate dall'interfaccia in base allo specifico protocollo
            corrispondente. Ad esempio: </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para> API Gateway </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para> SPCoop </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para> eDelivery </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para> Fatturazione Elettronica </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <para> Selezionando il profilo "Tutti" non verrà effettuato alcun filtro preimpostato
            nelle diverse sezioni in consultazione, ma sarà necessario indicare il profilo richiesto
            in ogni singolo contesto. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Icona Utente </para>
          <para> Menu a discesa per l'accesso alle seguenti funzionalità: </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para> Informazioni </para>
              <para> informazioni di dettaglio sulla versione del software installata. </para>
              <figure id="info-fig">
                <title>Informazioni sul prodotto</title>
                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Info.pdf"/>
                  </imageobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Info.png"/>
                  </imageobject>
                </mediaobject>
              </figure>
            </listitem>
            <listitem>
              <para> Profilo Utente </para>
              <para> Informazioni sul profilo dell'utente in sessione con la possibilità di
                effettuare la modifica della password. </para>
              <figure id="profilo-fig">
                <title>Profilo Utente</title>
                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/ProfiloUtente.pdf"/>
                  </imageobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/ProfiloUtente.png"/>
                  </imageobject>
                </mediaobject>
              </figure>
            </listitem>
            <listitem>
              <para> Logout </para>
              <para> Permette di effettuare il logout, disconnettendo così l'utente attuale. </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="monitoraggio_diagnostica">
    <title>Monitoraggio e Diagnostica</title>
    <para> La console offre due modalità per il monitoraggio del traffico (live e storico)
      accessibili dalla sezione monitoraggio del menu di navigazione. </para>
    <para> Le due modalità "storico" e "live" consentono di visualizzare le singole transazioni con
      la possibilità di filtrare i dati mostrati. La modalità "storico" consente di filtrare anche
      per un intervallo temporale personalizzabile. La modalità "live" consente invece di
      visualizzare le ultime 25 transazioni e offre un aggiornamento continuo dei risultati. </para>
    <sect2 id="ricerca-live">
      <title>Ricerca delle Transazioni in modalità "Live"</title>
      <para> La pagina di monitoraggio in modalità "live" presenta le ultime 25 transazioni che sono
        state gestite. La lista delle transazioni mostrata si aggiorna automaticamente (<xref
          linkend="live-fig"/>). </para>
      <figure id="live-fig">
        <title>Visualizzazione live transazioni</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Live.pdf"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Live.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para> È possibile impostare un filtro di ricerca per mostrare nel riquadro live solo le
        transazioni con determinate caratteristiche (<xref linkend="filtro-live-fig"/>). </para>
      <figure id="filtro-live-fig">
        <title>Criteri di filtro per la Visualizzazione live</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/FiltroLive.pdf"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/FiltroLive.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para> Vediamo in dettaglio le opzioni di selezione per la modalità live: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para> Modalità Ricerca </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para> Profilo Interoperabilità: elemento presente solo quando il profilo di
                interoperabilità selezionato nella testata della console è "Tutti". In questo caso è
                richiesto che l'utente indichi il profilo su cui filtrare le transazioni. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para> Funzione Gateway: elemento presente solo se la configurazione del prodotto
                prevede l'utilizzo del modulo Integration Manager. Consente di distinguere le
                transazioni riferite alle interazioni con l'integration manager da tutte le altre.
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Filtro Dati API </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Tipo</emphasis>: Indica se le transazioni da visualizzare
                riguardano "erogazioni", "fruizioni". </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Soggetto Locale</emphasis>: opzione, disponibile se attiva
                la modalità multi-tenant, che consente di filtrare rispetto al soggetto del dominio
                interno che partecipa nella transazione. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Soggetto Fruitore/Erogatore</emphasis>: rappresenta il
                soggetto interlocutore del soggetto locale. Sarà il mittente se stiamo cercando
                transazioni con tipologia "Erogazione", destinatario nell'altro caso. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">API</emphasis>: permette di filtrare su una specifica API,
                individuata tramite il pattern 'API_nome:API_versione (Soggetto)'. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Azione/Risorsa</emphasis>: permette di selezionare una tra
                le azioni/risorse della API precedentemente selezionata. </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Filtro Dati Mittente </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Tipo</emphasis>: consente di filtrare i dati sulla base di
                tra criteri alternativi. </para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis role="strong">Applicativo</emphasis>: filtro rispetto all'applicativo
                    mittente della richiesta. Gli applicativi saranno visualizzati relativamente al
                    soggetto fruitore in ciascun caso specifico. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis role="strong">Identificativo Autenticato</emphasis>: filtro rispetto
                    all'identità del mittente ricavata dal processo di autenticazione livello
                    trasporto. Una volta scelto il tipo di autenticazione (http-basic, https,
                    principal) si fornisce la stringa da confrontare con l'identità del mittente. È
                    possibile indicare inoltre: </para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>
                        <emphasis>Case Sensitive</emphasis>: indica se il confronto deve considerare
                        le maiuscole/minuscole </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>
                        <emphasis>Ricerca Esatta</emphasis>: indica se l'operatore di confronto è
                        l'uguaglianza tra stringhe oppure se si tratta di un'operazione di pattern
                        matching. </para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis role="strong">Token Info</emphasis>: filtro rispetto ad un dato
                    presente nel token ottenuto nel processo di autenticazione. Si deve indicare
                    quale "claim" del token deve essere utilizzato per il confronto. È possibile
                    indicare inoltre: </para>
                  <itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>
                        <emphasis>Case Sensitive</emphasis>: indica se il confronto deve considerare
                        le maiuscole/minuscole; </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                      <para>
                        <emphasis>Ricerca Esatta</emphasis>: indica se l'operatore di confronto è
                        l'uguaglianza tra stringhe oppure se si tratta di un'operazione di pattern
                        matching. </para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Filtro Dati Transazione </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Esito</emphasis>: permette di selezionare una categoria di
                esiti a cui le transazioni appartengono a scelta </para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Completate con successo</emphasis>: sono tutte le transazioni per cui
                    non si hanno avuto errori che hanno comportato un fallimento dell'elaborazione
                    della richiesta. In questa casistica rientrano anche transazioni per cui durante
                    la gestione è stato sollevato un diagnostico di livello error dovuto a
                    funzionalità impostate al livello 'warning-only' (es. validazione dei contenuti)
                  </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Fallite</emphasis>: sono tutte le transazioni per cui si hanno avuto
                    errori che hanno comportato un fallimento dell'elaborazione della richiesta.
                  </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Fault Applicativo</emphasis>: identifica le transazioni per cui
                    l'applicativo erogatore ha generato un SOAPFault come risposta, per le API Soap,
                    oppure ha restituito un errore applicativo, in accordo al protocollo REST, nel
                    formato standard RFC 7807 "Problem Details for HTTP APIs - IETF Tools". </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Fallite + Fault Applicativo</emphasis>: sono tutte le transazioni che
                    rientrano nei due gruppi descritti in precedenza. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Personalizzato</emphasis>: permette di selezionare puntualmente tutti
                    gli esiti delle transazioni che si desidera visualizzare. La selezione potrà
                    essere effettuata tramite l'elemento 'Dettaglio Esito'. </para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Dettaglio Esito</emphasis>: i valori selezionabili cambiano
                in base alla scelta effettuata al punto precedente. </para>
              <para> Nel caso esito = "Completate con successo": </para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>OK:</emphasis> le transazioni completate con successo </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>OK (Presenza Anomalie)</emphasis>: le transazioni con esito OK dove
                    però vi è la presenza di messaggi diagnostici con severità error che non ha
                    inciso sul buon fine dell'operazione. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Risposta HTTP 3XX</emphasis>: le transazioni che, in assenza di
                    errori, hanno riportato una risposta dal dominio esterno con un codice HTTP 3XX.
                  </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Messaggi non presenti [IM]:</emphasis> le transazioni di recupero
                    messaggi dall'integration manager che hanno ottenuto errore per indisponibilità
                    del messaggio nella Message Box (opzione visibile solo se abilitato in
                    configurazione il modulo IntegrationManager). </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Violazione Rate Limiting WarningOnly</emphasis>: Esito delle
                    transazioni che hanno violato policy del controllo traffico senza alcuna
                    restrizione poiché in modalità WarningOnly. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Superamento Limite Richieste WarningOnly</emphasis>: Esito delle
                    transazioni che hanno violato la soglia relativa al numero massimo di richieste
                    concorrenti prevista dal sistema di controllo del traffico. In questo caso non è
                    stata applicata alcuna restrizione poiché è attiva la modalità WarningOnly.
                  </para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
              <para> Nel caso esito = "Fallite": </para>
              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Risposta HTTP 4XX</emphasis>: le transazioni che hanno prodotto una
                    regolare risposta di errore applicativo dal dominio esterno con un codice HTTP
                    4XX. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Risposta HTTP 5XX</emphasis>: le transazioni che hanno prodotto una
                    regolare risposta di errore applicativo dal dominio esterno con un codice HTTP
                    5XX. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Gestione Token Fallita</emphasis>: le transazioni che hanno riportato
                    un fallimento relativo alle politiche di accesso basate sull'elaborazione del
                    token. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Autenticazione Fallita: </emphasis>transazioni<emphasis
                    > </emphasis>terminate con un errore dovuto al fallimento del processo di
                    autenticazione del chiamante (es. credenziali fornite errate); </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Autorizzazione Negata: </emphasis>transazioni<emphasis
                    > </emphasis>terminate con un errore dovuto al fallimento del processo di
                    autorizzazione del chiamante; </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Errore di Connessione:</emphasis> transazioni che hanno ottenuto un
                    errore legato a problemi di connessione al servizio remoto; </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Errore SPCoop/SDI/eDelivery:</emphasis> transazioni che hanno generato
                    errori a livello del protocollo (es. SPCoop) specifico della comunicazione con
                    il dominio esterno; </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Violazione Rate Limiting</emphasis>: Esito delle transazioni che hanno
                    violato policy del controllo traffico con applicazione di restrizioni
                    sull'esecuzione. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Superamento Limite Richieste</emphasis>: Esito delle transazioni che
                    hanno violato la soglia relativa al numero massimo di richieste concorrenti
                    prevista dal sistema di controllo del traffico. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Sicurezza Messaggio Richiesta Fallita</emphasis>: Esito della
                    transazioni i cui controlli di sicurezza a livello del messaggio di richiesta
                    hanno riportato un errore. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Sicurezza Messaggio Risposta Fallita</emphasis>: Esito della
                    transazioni i cui controlli di sicurezza a livello del messaggio di risposta
                    hanno riportato un errore. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Validazione Richiesta Fallita</emphasis>: Esito della
                    transazioni i cui controlli di validazione del messaggio di richiesta
                    hanno riportato un errore. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Validazione Risposta Fallita</emphasis>: Esito della
                    transazioni i cui controlli di validazione del messaggio di risposta
                    hanno riportato un errore. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Gestione Allegati Richiesta Fallita</emphasis>: Esito delle
                    transazioni che hanno prodotto un errore durante la fase di elaborazione degli
                    allegati alla richiesta (ad esempio durante la gestione del protocollo MTOM).
                  </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Gestione Allegati Risposta Fallita</emphasis>: Esito delle transazioni
                    che hanno prodotto un errore durante la fase di elaborazione degli allegati alla
                    risposta (ad esempio durante la gestione del protocollo MTOM). </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Correlazione Applicativa Richiesta Fallita</emphasis>: Esito delle
                    transazioni in cui l'applicazione della regola di correlazione applicativa,
                    prevista sul messaggio di richiesta, ha prodotto un fallimento. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Correlazione Applicativa Risposta Fallita</emphasis>: Esito delle
                    transazioni in cui l'applicazione della regola di correlazione applicativa,
                    prevista sul messaggio di risposta, ha prodotto un fallimento. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Fault PdD Esterna:</emphasis> (Solo per il profilo SPCoop) transazioni
                    che hanno ottenuto un fault non applicativo nel quale non è presente
                    l'intestazione di protocollo. L'errore potrebbe essere stato generato dalla PdD
                    Esterna come anche da un firewall xml; </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Contenuto Richiesta non Riconosciuto: </emphasis>transazioni la cui
                    richiesta applicativa pervenuta non è risultata processabile (es. xml non valido
                    sintatticamente) </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Contenuto Risposta non Riconosciuto: </emphasis>transazioni la cui
                    risposta applicativa ritornata dal servizio remoto non è risultata processabile
                    (es. xml non valido sintatticamente) </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Richiesta Client Rifiutata da GovWay: </emphasis>transazioni sulle
                    quali il gateway ha rifiutato la richiesta inviata dall'applicativo mittente a
                    causa di un errore di invocazione; </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Connessione Client Interrotta: </emphasis>rientrano in questa
                    casistica le transazioni per cui il gateway non è riuscito a restituire la
                    risposta al chiamante poiché quest'ultimo ha interrotto la connessione; </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Errore Generico:</emphasis> transazioni che hanno riportato un
                    qualunque tipo di errore che non rientri nella casistica precedente; </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Autenticazione Fallita [IM]:</emphasis> In caso di invocazioni
                    dell'Integration Manager (Message Box) filtra le transazioni in cui è stato
                    restituito un errore di autenticazione; </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Autorizzazione Fallita [IM]:</emphasis> In caso di invocazioni
                    dell'Integration Manager (Message Box) filtra le transazioni in cui è stato
                    restituito un errore di autorizzazione; </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Messaggi Non Presenti [IM]:</emphasis> In caso di invocazioni
                    dell'Integration Manager (Message Box) filtra le transazioni che hanno generato
                    la segnalazione di "Messaggi non Presenti"; </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>Messaggio Non Trovato [IM]:</emphasis> In caso di invocazioni
                    dell'Integration Manager (Message Box) filtra le transazioni in cui è stato
                    restituito l'errore di "Messaggio non Trovato". </para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">ID Cluster</emphasis>: Permette di filtrare le transazioni
                in base al nodo del cluster che le ha gestite. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Evento</emphasis>: Seleziona le sole transazioni associate
                ad un determinato evento. </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    <sect2 id="ricerca-storico">
      <title>Ricerca delle Transazioni in modalità "Storico"</title>
      <para> La modalità "storico" fornisce all'utente differenti tipologie di ricerca. L'utente
        seleziona il tipo di ricerca che vuole effettuare tramite la prima maschera che gli si
        presenta all'ingresso della relativa sezione (<xref linkend="storico-indice-fig"/>). </para>
      <figure id="storico-indice-fig">
        <title>Maschera di selezione per la ricerca delle transazioni in modalità "storico"</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/IndiceStorico.pdf"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/IndiceStorico.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para> Vediamo nel dettaglio quali sono le funzionalità offerte da ogni modalità di ricerca: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis role="strong">Intervallo Temporale</emphasis>. Questa modalità consente di
            effettuare ricerche di transazioni selezionando l'intervallo temporale di interesse
              (<xref linkend="filtro-intervallo-temporale-fig"/>). I campi utilizzati per filtrare
            le transazioni da visualizzare sono i medesimi descritti nella <xref
              linkend="ricerca-live"/>. </para>
          <figure id="filtro-intervallo-temporale-fig">
            <title>Filtro di Ricerca delle Transazioni in modalità "Intervallo Temporale"</title>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/FiltroIntervalloTemporale.pdf"/>
              </imageobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/FiltroIntervalloTemporale.png"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis role="strong">Identificativo Applicativo. </emphasis>Modalità che consente di
            effettuare ricerche di transazioni contenente uno specifico identificativo applicativo
            estratto dalle comunicazioni in transito tramite la funzionalità di Correlazione
            Applicativa. In questa modalità si deve comunque selezionare anche l'intervallo
            temporale di interesse (<xref linkend="filtro-identificativo-applicativo-fig"/>). I
            restanti filtri sono i medesimi descritti nella <xref linkend="ricerca-live"/>
            arricchiti con una nuova sezione "Filtro Identificativo Applicativo" che consente di
            filtrare specificando il valore dell'identificativo applicativo: </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Ricerca esatta</emphasis>: opzione si/no per indicare se il
                confronto sugli identificativi deve essere basato sull'eguaglianza o se si utilizza
                il pattern matching. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Case Sensitive</emphasis>: opzione si/no per indicare se il
                confronto deve considerare differenti lettere maiuscole e minuscole. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">ID Applicativo</emphasis>: testo da confrontare con
                l'identificativo applicativo. </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <figure id="filtro-identificativo-applicativo-fig">
            <title>Filtro di Ricerca delle Transazioni in modalità "Identificativo
              Applicativo"</title>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/FiltroIdentificativoApplicativo.pdf"/>
              </imageobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/FiltroIdentificativoApplicativo.png"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis role="strong">Identificativo Messaggio</emphasis>. Modalità che consente di
            effettuare ricerche sulla base dell'identificativo del messaggio assegnato dal gateway.
            La maschera di ricerca si compone dei seguenti campi (<xref
              linkend="filtro-identificativo-messaggio-fig"/>): </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Tipo</emphasis>: indica se l'identificativo è da ricercare
                in un messaggio di richiesta o risposta. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">ID</emphasis>: identificativo da cercare. </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
          <figure id="filtro-identificativo-messaggio-fig">
            <title>Filtro di Ricerca delle Transazioni in modalità "Identificativo
              Messaggio"</title>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/FiltroIdentificativoMessaggio.pdf"/>
              </imageobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/FiltroIdentificativoMessaggio.png"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis role="strong">Identificativo Transazione</emphasis>. Modalità che consente di
            effettuare ricerche tramite l'identificativo di transazione (<xref
              linkend="filtro-identificativo-transazione-fig"/>). </para>
          <figure id="filtro-identificativo-transazione-fig">
            <title>Filtro di Ricerca delle Transazioni in modalità "Identificativo
              Transazione"</title>
            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/FiltroIdentificativoTransazione.pdf"/>
              </imageobject>
              <imageobject>
                <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/FiltroIdentificativoTransazione.png"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para> Una volta impostati i criteri di ricerca desiderati, per procedere con la ricerca si
        deve utilizzare il pulsante 'Filtra'. Se si vogliono riportare i criteri di ricerca ai
        valori iniziali è possibile utilizzare il pulsante 'Ripulisci'. </para>
      <para> Nelle modalità di ricerca 'Andamento Temporale' e 'Identificativo Applicativo',
        effettuata la prima ricerca (tramite il pulsante 'Filtra') saranno disponibili due nuovi
        pulsanti: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para> 'Nuova Ricerca': utilizzando questo pulsante verrà effettuata una nuova ricerca
            utilizzando i criteri impostati nel filtro di ricerca. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> 'Filtra Risultati': utilizzando questo pulsante la ricerca effettuata non conterrà
            eventuali nuove transazioni occorse dopo la prima ricerca. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para> Le colonne visualizzate nella modalità "storico" sono personalizzabili. È possibile
        configurare le colonne che si desiderano visualizzare accedendo al menù dedicato accessibile
        sull'header di una qualsiasi colonna come visualizzato nella <xref linkend="colonne-fig"/>. </para>
      <figure id="colonne-fig">
        <title>Modifica delle colonne visualizzate nello storico</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Colonne.pdf"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Colonne.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para> La posizione di una colonna, rispetto alle altre, la si può modificare trascinandola
        nella posizione desiderata come visualizzato nella <xref linkend="colonne-posizione-fig"/>. </para>
      <figure id="colonne-posizione-fig">
        <title>Modifica della posizione di una colonna visualizzata nello storico</title>
        <blockquote>
          <para>Prima:</para>
        </blockquote>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/ColonnePrima.pdf"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/ColonnePrima.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
        <blockquote>
          <para>Dopo:</para>
        </blockquote>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/ColonneDopo.pdf"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/ColonneDopo.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para> Dopo aver effettuato una ricerca vi è la possibilità di selezionare le transazioni
        desiderate ed effettuare un export su file. Dopo aver selezionato le transazioni tramite il
        checkbox posto a inizio riga nell'elenco, si sceglie quali dati includere nell'export tra
        Tracce, Diagnostici e Contenuti. </para>
      <figure id="elenco-transazioni-fig">
        <title>Lista delle transazioni risultanti da una ricerca</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/ElencoTransazioni.pdf"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/ElencoTransazioni.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para> Il risultato dell'esportazione è un archivio zip contenente una directory per ciascuna
        transazione esportata. A loro volta le directory possono contenere una combinazione dei
        seguenti files, in base al tipo dei dati esportati: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            <emphasis>manifest.xml</emphasis>
          </para>
          <para> Sempre presente, contiene i dati descrittivi della transazione (mittente,
            destinatario, ora di registrazione, id-messaggio, ecc.); </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis>tracce.xml</emphasis></para>
          <para> In caso di esportazione delle tracce questo file contiene le tracce della richiesta
            e della risposta nel formato previsto dalla specifica del protocollo (es. SPCoop);
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis>diagnostici.xml</emphasis></para>
          <para> In caso di esportazione dei diagnostici questo file contiene i messaggi diagnostici
            associati alla transazione nel formato previsto dalla specifica del protocollo (es.
            SPCoop); </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis>fault.xml</emphasis></para>
          <para> In caso di esportazione dei contenuti questo file contiene il messaggio di
            soapFault restituito nei casi di errore. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis>contenuti</emphasis></para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis>richiesta</emphasis></para>
              <itemizedlist spacing="compact">
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>header.xml</emphasis>: header HTTP riguardante la gestione del
                    messaggio di richiesta </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>envelope.xml</emphasis>: SOAPEnvelope del messaggio di richiesta
                  </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>allegati</emphasis>: eventuali allegati presenti nel messaggio di
                    richiesta </para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>
            <listitem>
              <para><emphasis>risposta</emphasis></para>
              <itemizedlist spacing="compact">
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>header.xml</emphasis>: header HTTP riguardante la gestione del
                    messaggio di risposta </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>envelope.xml</emphasis>: SOAPEnvelope del messaggio di risposta
                  </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para>
                    <emphasis>allegati</emphasis>: eventuali allegati presenti nel messaggio di
                    risposta </para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <figure id="esporta-transazioni-fig">
        <title>Struttura dell'archivio di esportazione delle transazioni</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/EsportaTransazioni.pdf"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/EsportaTransazioni.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para> Oltre all'export appena descritto è possibile effettuare anche un'esportazione dei dati
        delle transazione in un formato CSV. Per ottenere tale tipo di esportazione si deve
        selezionare le transazioni interessate tramite il checkbox posto a inizio riga nell'elenco,
        scegliere se includere nell'export anche le Tracce e Diagnostici (i Contenuti non sono
        esportabili nel formato CSV) e cliccare sul pulsante 'Export CSV'. Prima di procedere con
        l'esportazione effettiva vengono richiesti all'utente: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para> Tipologia di Documento: è possibile indicare un file CSV semplice o un XLS. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Colonne Esportate: tale opzione permette di decidere quali colonne saranno presenti
            nel file esportato: </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para> Solamente le colonne visualizzate nello storico delle transazioni (opzione:
                'Visualizzate nello Storico') </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para> Tutte le informazioni disponibili per ogni transazione (opzione: Tutte) </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para> Solamente le informazioni che interessano all'utente, modificando anche
                l'ordine di apparizione di tali informazioni nelle colonne del file CSV (opzione:
                Personalizza) </para>
              <para> </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <figure id="esporta-csv-fig">
        <title>Export CSV personalizzato</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/EsportaCSV.pdf"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/EsportaCSV.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <sect3 id="dettaglio-transazione">
        <title>Dettaglio Transazione</title>
        <para> Dal risutalto di una ricerca transazioni, sia in modalità "live" (<xref
            linkend="ricerca-live"/>) che in modalità "storico" (<xref linkend="ricerca-storico"/>),
          cliccando sulla data di ingresso di una specifica transazione si ottiene la pagina con le
          informazioni di dettaglio, suddivisa nelle seguenti sezioni: </para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para> Informazioni Generali </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para> Dettagli Richiesta </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para> Dettagli Risposta </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para> Informazioni Mittente </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para> Informazioni Avanzate </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para> Le informazioni presenti nel dettaglio cambiano a seconda dell'esito della
          transazione: </para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para> In <xref linkend="transazione-ok-fig"/> vediamo un esempio di dettaglio di
              transazione con esito OK. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para> In <xref linkend="transazione-errore-fig"/> vediamo un esempio di pagina di
              dettaglio relativa a una transazione con esito ERRORE. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para> In <xref linkend="transazione-fault-fig"/> vediamo un esempio di dettaglio
              relativo ad una transazione con esito "Fault Applicativo". </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <figure id="transazione-ok-fig">
          <title>Dettaglio di una transazione con esito OK</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/TransazioneOK.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%%" fileref="FIGURE_OUT/TransazioneOK.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <figure id="transazione-errore-fig">
          <title>Dettaglio di una transazione con esito Errore</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/TransazioneErrore.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/TransazioneErrore.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <figure id="transazione-fault-fig">
          <title>Dettaglio di una transazione con esito Fault Applicativo</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/TransazioneFault.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/TransazioneFault.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para> La sezione <emphasis><emphasis role="strong">Informazioni
            Generali</emphasis></emphasis> mostra le proprietà generali della transazione ed in
          particolare i riferimenti al servizio invocato e l'esito. Nello stesso riquadro si trova
          il link per la visualizzazione dei messaggi diagnosti o per effettuare un'esportazione
          degli stessi (<xref linkend="diagnostici-fig"/>). </para>
        <figure id="diagnostici-fig">
          <title>Dettaglio dei messaggi diagnostici relativi ad una transazione</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Diagnostici.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Diagnostici.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para> Nella sezione <emphasis><emphasis role="strong">Dettagli
            Richiesta</emphasis></emphasis> sono visualizzati i dati generali della richiesta, quali
          id del messaggio, dimensioni in KB e timestamp del messaggio in ingresso e uscita. Nel
          medesimo riquadro è possibile selezionare Visualizza Traccia per accedere alla pagina di
          consultazione della traccia relativa alla richiesta (<xref linkend="traccia-fig"/>). </para>
        <para> Quando prevista la registrazione dei messaggi in configurazione, si troveranno in
          questo riquadro i collegamenti per visualizzare: </para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para> Contenuti Ingresso/Uscita: i contenuti di entrata ed uscita sul gateway. Sia in
              entrata che uscita comprendono (in base al tipo di configurazione attiva): </para>
            <itemizedlist spacing="compact">
              <listitem>
                <para> Il messaggio veicolato </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para> Gli eventuali attachment inclusi nel messaggio </para>
              </listitem>
              <listitem>
                <para> Gli header di trasporto relativi alla richiesta </para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
          <listitem>
            <para> Dati Raw Ingresso/Uscita: la versione raw dei contenuti transitati in
              ingresso/uscita sul gateway </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para> Per tutte queste voci sono presenti i link Esporta che consentono di salvare tali
          informazioni sul proprio filesystem. </para>
        <figure id="traccia-fig">
          <title>Dettaglio della traccia</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Traccia.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Traccia.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <figure id="contenuti-fig">
          <title>Visualizzazione contenuti in ingresso per una richiesta</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Contenuti.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Contenuti.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para> Nei casi di esito "Fault Applicativo", cioè se il servizio erogatore ha restituito un
          messaggio di fault, è possibile visualizzarne il contenuto tramite il link Visualizza
          Fault (<xref linkend="fault-fig"/>). </para>
        <figure id="fault-fig">
          <title>Dettaglio di un errore applicativo (fault)</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Fault.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Fault.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para> Le medesime funzionalità appena illustrate per la richiesta sono disponibili per la
          risposta nel riquadro <emphasis role="strong">Dettagli Risposta</emphasis>. </para>
        <para> La sezione <emphasis><emphasis role="strong">Informazioni
            Mittente</emphasis></emphasis> riporta dati specifici correlati all'interazione tra
          GovWay e il mittente: </para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para> Metodo HTTP: il metodo http relativo alla richiesta inviata dal mittente </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para> URL Invocazione: la url di invocazione utilizzata dal mittente per contattare il
              gateway </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para> Indirizzo Client: l'indirizzo di provenienza della richiesta pervenuta </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para> Codice Risposta Client: codice http restituito al mittente </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para> Applicativo Fruitore: identificativo dell'applicativo mittente </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para> Credenziali: Le credenziali utilizzate dall'applicativo per l'autenticazione
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para> X-Forwared-For: presente solamente se viene rilevato tra gli header http della
              richiesta un header tra i seguenti: 'X-Forwared-For' , 'Forwared-For', 'Forwarded',
              'X-Client-IP', 'Client-IP' </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para> Token Info: riporta il dettaglio delle informazioni estratte dal token ottenuto
              in fase di autenticazione della richiesta del mittente </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <para> Nel riquadro <emphasis><emphasis role="strong">Informazioni
            Avanzate</emphasis></emphasis> sono visualizzati i seguenti dati (<xref
            linkend="avanzate-fig"/>): </para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para> ID Transazione </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para> Dominio (ID e Soggetto): dominio del soggetto che ha gestito la transazione
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para> PortaApplicativa o PortaDelegata: indica il nome della porta invocata dal client
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para> URL Inoltro: specifica l'endpoint utilizzato per l'inoltro verso il dominio
              esterno (nel caso di fruizione) </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para> Codice Risposta: il codice HTTP inviato con il messaggio di risposta </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para> Latenza Totale, Servizio e Gateway: indica i tempi di elaborazione del messaggi
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
        <figure id="avanzate-fig">
          <title>Informazioni Avanzate di una Transazione</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Avanzate.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Avanzate.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="eventi">
    <title>Eventi</title>
    <para> GovWay rileva e segnala gli eventi occorsi, i quali vengono classificati e resi
      disponibili per la consultazione. </para>
    <para> La consultazione degli eventi è possibile attraverso la console govwayMonitor accedendo
      alla voce di menu "Eventi" presente nella sezione Monitoraggio. </para>
    <para> La pagina di consultazione mostra la lista degli eventi registrati seguendo un ordine
      temporale decrescente (<xref linkend="eventi-fig"/>) e le colonne mostrano i campi di maggiore
      importanza. </para>
    <para> Dall'elenco è possibile selezionare il singolo elemento per visualizzarne il dettaglio.
      Ciascun evento è composto dai seguenti dati: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para> Ora Registrazione </para>
        <para> Timestamp relativo all'evento. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para> Severità </para>
        <para> Livello di severità dell'evento. Può assumere i valori: FATAL, ERROR, INFO, WARN,
          DEBUG. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para> Tipo </para>
        <para> Etichetta che rappresenta la tipologia di appartenenza dell'evento. Ad esempio,
          quando si effettua il riavvio di GovWay verrà generato un evento di tipo "StatoGateway".
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para> Codice </para>
        <para> Il codice che identifica univocamente l'evento. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para> Origine </para>
        <para> Riporta, quando applicabile, l'identificativo di un elemento della configurazione del
          servizio, responsabile dell'evento sollevato. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para> Descrizione </para>
        <para> Un campo di testo opzionale che fornisce una descrizione dell'evento. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para> Cluster ID </para>
        <para> Un campo utilizzato nel caso di installazioni in cluster per identificare il nodo in
          cui si è verificato l'evento. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <figure id="eventi-fig">
      <title>Consultazione Eventi</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Eventi.pdf"/>
        </imageobject>
        <imageobject>
          <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Eventi.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para> Sopra l'elenco degli eventi è possibile espandere una maschera per impostare alcuni
      criteri per filtrare gli eventi da visualizzare: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis role="strong">Filtro Temporale</emphasis>
        </para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="strong">Periodo</emphasis>: Intervallo temporale in cui si sono
              verificati gli eventi da cercare. </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para> Filtro Dati Evento </para>
        <itemizedlist spacing="compact">
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="strong">Severità</emphasis>: Livello di severità. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="strong">Tipo</emphasis>: Il tipo di evento (per maggiori dettagli vedi
              tabella sottostante). </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="strong">Codice</emphasis>: Il codice associato all'evento (per
              maggiori dettagli vedi tabella sottostante). </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis role="strong">Filtro Dati Identificativi</emphasis>: elementi per filtrare gli
          eventi in base agli identificativi. </para>
        <itemizedlist spacing="compact">
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="strong">Ricerca Esatta</emphasis>: specifica se il confronto con
              l'identificativo avviene per pattern oppure in maniera esatta. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="strong">Case Sensitive</emphasis>: specifica se il valore fornito
              viene confrontato considerando maiuscole e minuscole o meno. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="strong">Origine</emphasis>: pattern o valore esatto
              dell'identificativo di configurazione. </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              <emphasis role="strong">ID Cluster</emphasis>: pattern o valore esatto
              dell'identificativo del nodo cluster. </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para> </para>
    <para> Un evento può essere correlato ad una o più transazioni applicative (ad esempio poiché
      l'evento è stato scatenato dall'esecuzione di una transazione). Consultando il dettaglio di
      una transazione sarà possibile visualizzare gli eventi ad essa correlati. </para>
    <para> La seguente tabella descrive gli eventi previsti. </para>
    <informaltable>
      <tgroup cols="3">
        <colspec colname="Tipo"/>
        <colspec colname="Codice"/>
        <colspec colname="Descrizione"/>
        <thead>
          <row>
            <entry> Tipo Evento </entry>
            <entry> Codice Evento </entry>
            <entry> Descrizione </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry> StatoGateway </entry>
            <entry><para>Valori Possibili: <itemizedlist spacing="compact">
                  <listitem>
                    <para>Start</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Stop</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </para></entry>
            <entry> Questo evento segnala l'avvio e il fermo di GovWay o del singolo nodo in caso di
              installazione in cluster. </entry>
          </row>
          <row>
            <entry> ControlloTraffico_ NumeroMassimo RichiesteSimultanee </entry>
            <entry><para>Valori Possibili: <itemizedlist spacing="compact">
                  <listitem>
                    <para>Violazione</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>ViolazioneRisolta</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Violazione_WarningOnly</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>ViolazioneRisolta_WarningOnly</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </para></entry>
            <entry> Questo evento segnala il raggiungimento della soglia massima di richieste
              simultanee <footnote>
                <para> Le soglie sul numero massimo di richieste simultanee, sul congestionamento
                  del gateway e le relative policy di controllo, sono concetti legati alla
                  funzionalità di Controllo del Traffico, i cui aspetti di configurazione sono
                  trattati nel Manuale Utente della govwayConsole. </para>
              </footnote>. Il secondo codice segnala l'evento di risoluzione. </entry>
          </row>
          <row>
            <entry> ControlloTraffico_ SogliaCongestione </entry>
            <entry><para>Valori Possibili: <itemizedlist spacing="compact">
                  <listitem>
                    <para>Violazione</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>ViolazioneRisolta</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </para></entry>
            <entry> Questo evento segnala il raggiungimento della soglia di
              congestionamento<superscript/> (percentuale sul numero massimo di richieste
              simultanee). Il secondo codice segnala l'evento di risoluzione. </entry>
          </row>
          <row>
            <entry> RateLimiting_Policy </entry>
            <entry><para>Valori Possibili: <itemizedlist spacing="compact">
                  <listitem>
                    <para>Violazione</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>ViolazioneRisolta</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>Violazione_WarningOnly</para>
                  </listitem>
                  <listitem>
                    <para>ViolazioneRisolta_WarningOnly</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </para></entry>
            <entry> Questo evento segnala la violazione di una policy di rate limiting<superscript/>
              e la successiva risoluzione. Nel caso sia stata configurata, per la policy, la
              modalità "WarningOnly" l'evento conterrà i due codici appositi. </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </sect1>
  <sect1 id="reportistica">
    <title>Le Funzionalità di Reportistica</title>
    <para> La sezione "Reportistica" della govwayMonitor permette di generare due differenti
      tipologie di report: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis>Analisi Statistica</emphasis>, che mostrano aggregazioni su base periodica delle
          informazioni relative alle transazioni gestite. A seconda del tipo di report richiesto,
          l'utente può scegliere tra i formati grafici a linea, a torta, ad istogramma oppure il
          formato tabellare. </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          <emphasis>Configurazione Servizi</emphasis>, che presentano i dati riassuntivi
          relativamente ai servizi configurati, erogazioni e fruizioni, su GovWay. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <sect2 id="analisi-statistica">
      <title>Analisi Statistica</title>
      <para> Per accedere alla funzionalità di generazione di report statistici si deve selezionare
        la voce 'Analisi Statistica' all'interno della sezione 'Reportistica' del menu di
        navigazione. </para>
      <para> Il primo passo è quello di selezionare il tipo di report che si intende generare e la
        relativa modalità di visualizzazione (<xref linkend="statistiche-fig"/>). Una volta
        individuato il tipo di report che si desidera generare si deve selezionare il tipo di
        grafico o, in alternativa, il formato tabellare. </para>
      <figure id="statistiche-fig">
        <title>Tipo di analisi statistica</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Statistiche.pdf"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/Statistiche.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para> I tipi di report che si possono generare sono: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para> Distribuzione Temporale </para>
          <para> Consente di visualizzare al variare del tempo i valori rilevati riguardo numero di
            richieste, KB transitati e tempi medi di risposta. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Distribuzione per Esiti </para>
          <para> Consente di visualizzare la distribuzione delle richieste, in un dato periodo,
            rispetto agli esiti riscontrati (OK, Errore, Fault Applicativo). </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Distribuzione per Soggetto Remoto </para>
          <para> Consente di visualizzare la distribuzione del numero di richieste, KB transitati e
            tempi medi di risposta, aggregando i dati rispetto al soggetto interlocutore. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Distribuzione per Soggetto Locale </para>
          <para> Report disponibile in modalità multi-tenant, consente di visualizzare la
            distribuzione del numero di richieste, KB transitati e tempi medi di risposta,
            aggregando i dati rispetto al soggetto interno al dominio GovWay. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Distribuzione per API </para>
          <para> Consente di visualizzare la distribuzione del numero di richieste, KB transitati e
            tempi medi di risposta, aggregando i dati in base alla API invocata </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Distribuzione per Azione </para>
          <para> Consente di visualizzare la distribuzione del numero di richieste, KB transitati e
            tempi medi di risposta, aggregando i dati per azione </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Distribuzione per Applicativo </para>
          <para> Consente di visualizzare la distribuzione del numero di richieste, KB transitati e
            tempi medi di risposta, aggregando i dati per applicativo client che ha inviato la
            richiesta </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Distribuzione per Identificativo Autenticato </para>
          <para> Consente di visualizzare la distribuzione delle transazioni rispetto
            all'identificativo dell'utente rilevato in fase di autenticazione </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Distribuzione per Token Info </para>
          <para> Consente di visualizzare la distribuzione delle transazioni rispetto ad uno dei
            claim ricavati dal token ottenuto nel corso dell'autenticazione della richiesta </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para> Per ogni report è possibile specificare dei criteri di filtro, per limitare i dati da
        presentare (<xref linkend="filtro-statistiche-fig"/>). I criteri di filtro selezionabili
        variano in funzione del tipo di report selezionato. </para>
      <figure id="filtro-statistiche-fig">
        <title>Maschera di selezione per la generazione dei report statistici</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/FiltroStatistiche.pdf"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/FiltroStatistiche.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para> I dati da indicare per generare un report sono: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para> Profilo Interoperabilità: visibile solo quando il profilo di interoperabilità,
            sulla testata dell'applicazione, è stato impostato a "Tutti". Il campo permette di
            selezionare il profilo con cui effettuare la ricerca delle transazioni. Questa scelta è
            obbligatoria. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Filtro Temporale </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Unità di Tempo: </emphasis>consente di scegliere su quale
                unità temporale basare il dato numerico relativo alle transazioni (oraria,
                giornaliera, settimanale, mensile) </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Periodo: </emphasis>consente di indicare un intervallo
                temporale di interesse </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Filtro Dati API </para>
          <itemizedlist spacing="compact">
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Tipologia: </emphasis>indica il "ruolo" che svolge il
                "Soggetto in Gestione". Ad esempio selezionando "Erogazione" verranno visualizzate
                solo le transazioni in cui il "Soggetto in Gestione" è l'erogatore. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Soggetto Locale</emphasis>: nel caso in cui l'utente abbia
                in gestione più soggetti sarà possibile inserire un filtro su di essi. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Soggetto Remoto</emphasis>: rappresenta il soggetto
                interlocutore del soggetto in gestione. Questo si traduce nel fatto che sarà il
                mittente se stiamo cercando transazioni con tipologia "Erogazione", destinatario
                nell'altro caso. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">API</emphasis>: permette di filtrare su una specifica API,
                individuata tramite il pattern 'API_nome:API_versione (Soggetto)'. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Azione/Risorsa</emphasis>: permette di selezionare una tra
                le azioni/risorse della API selezionata. </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Filtro Dati Mittente: permette di filtrare le transazioni da includere nel report
            sulla base dei dati legati alla richiesta inviata dal mittente. </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="strong">Tipo</emphasis>: consente di scegliere su quale dato
                applicare il filtro tra: </para>
              <itemizedlist spacing="compact">
                <listitem>
                  <para> Applicativo: si seleziona l'applicativo mittente delle transazioni </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para> Identificativo Autenticato: si seleziona il metodo di autenticazione e si
                    specifica il criterio di confronto con l'identificativo ricavato dal processo di
                    autenticazione. </para>
                </listitem>
                <listitem>
                  <para> Token Info: si seleziona il claim del token e si specifica il criterio per
                    il confronto con il token ricavato durante il processo di autenticazione.
                  </para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Filtro Dati Transazione </para>
          <itemizedlist spacing="compact">
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Esito</emphasis>: permette di selezionare una categoria di
                esiti a cui le transazioni appartengono. Valgono le medesime considerazioni
                effettuate nella <xref linkend="ricerca-live"/> relativamente allo stesso campo
                presente tra i criteri di ricerca. </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Dettaglio Esito</emphasis>: i valori selezionabili cambiano
                in base alla scelta effettuata al punto precedente. Valgono le medesime
                considerazioni effettuate nella <xref linkend="ricerca-live"/> relativamente allo
                stesso campo presente tra i criteri di ricerca. </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Report </para>
          <itemizedlist spacing="compact">
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Visualizza Per</emphasis>: è possibile scegliere se si vuole
                visualizzare le <emphasis>Dimensioni</emphasis>, in termini di KB gestiti, il
                  <emphasis>Numero</emphasis> delle Transazioni o il <emphasis>Tempo Medio di
                  Risposta</emphasis>; </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para> Dopo aver selezionato i parametri di interesse si genera il report utilizzando il
        pulsante "Genera Report". L'area di visualizzazione del report, grafico o tabellare, si
        trova sotto il form di selezione e presenta alla base i seguenti elementi fissi: </para>
      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para> Alcuni link che consentono lo spostamento dell'intervallo temporale senza dover
            tornare alla maschera di selezione (ad es. mese successivo o precedente, ecc.) </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> I link per l'esportazione dei dati visualizzati nei formati CSV, XLS, PDF e PNG.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para> Sono inoltre presenti alcuni elementi di personalizzazione che dipendono dal tipo di
        grafico generato: </para>
      <itemizedlist spacing="compact">
        <listitem>
          <para> Nel caso di rappresentazione grafica a torta o istogramma (denominate
            rispettivamente pie chart o bar chart) è consentito impostare il numero massimo di
            elementi visualizzabili (ordinati per cardinalità decrescente). Gli elementi rimanenti
            saranno raggruppati in un unico altro elemento riportante l'etichetta "Altri". </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Nel caso di rappresentazione grafica a linea o istogramma (denominate
            rispettivamente line chart o bar chart) è possibile decidere l'orientamento delle
            etichette dei risultati visualizzati. </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> In tutte le rappresentazioni grafiche è possibile allargare o restringere il
            grafico se la pagina del browser (e la risoluzione) lo permette. </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para> Vediamo adesso con maggior dettaglio le singole tipologie di report. </para>
      <sect3 id="andamento-temporale">
        <title>Andamento Temporale</title>
        <para> Fornisce statistiche riguardo l'andamento temporale delle transazioni che sono
          transitate sul gateway. Di seguito alcuni esempi di reports generabili. </para>
        <para>
          <emphasis role="strong">Grafico 'Line Chart' sul numero di transazioni:</emphasis>
        </para>
        <figure id="andamento-temporale-fig">
          <title>Esempio di report grafico di andamento temporale (Line Chart sul numero di
            transazioni)</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/AndamentoTemporale.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/AndamentoTemporale.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para>
          <emphasis role="strong">Grafico 'Line Chart' sull'occupazione di banda:</emphasis>
        </para>
        <figure id="andamento-temporale-banda-fig">
          <title>Esempio di report grafico di andamento temporale (Line Chart sull’occupazione di
            banda)</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/AndamentoTemporaleBanda.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/AndamentoTemporaleBanda.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para> Grafico 'Line Chart' sul tempo medio di risposta: </para>
        <figure id="andamento-temporale-tempomedio-fig">
          <title>Esempio di report grafico di andamento temporale (Line Chart sul tempo medio di
            risposta)</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/AndamentoTemporaleTempoMedio.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/AndamentoTemporaleTempoMedio.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para> Grafico 'Bar Chart' sul numero di transazioni: </para>
        <figure id="andamento-temporale-bar-fig">
          <title>Esempio di report grafico di andamento temporale (Bar Chart sul numero di
            transazioni)</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/AndamentoTemporaleBar.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/AndamentoTemporaleBar.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para> Grafico 'Bar Chart' sull'occupazione di banda: </para>
        <figure id="andamento-temporale-bar-banda-fig">
          <title>Esempio di report grafico di andamento temporale (Bar Chart sull’occupazione di
            banda)</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/AndamentoTemporaleBarBanda.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/AndamentoTemporaleBarBanda.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para> Grafico 'Bar Chart' sul tempo medio di risposta: </para>
        <figure id="andamento-temporale-bar-tempomedio-fig">
          <title>Esempio di report grafico di andamento temporale (Bar Chart sul tempo medio di
            risposta)</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/AndamentoTemporaleBarTempoMedio.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/AndamentoTemporaleBarTempoMedio.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para>Tabella:</para>
        <figure id="andamento-temporale-tabella-fig">
          <title>Esempio di report tabellare di andamento temporale</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/AndamentoTemporaleTabella.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/AndamentoTemporaleTabella.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>
      <sect3 id="distribuzione-per-esito">
        <title>Distribuzione per Esito</title>
        <para> Fornisce statistiche riguardo l'andamento delle transazioni sul periodo mantenendo la
          suddivisione rispetto all'esito. Di seguito alcuni esempi di reports generabili. </para>
        <para> Tabella: </para>
        <figure id="distribuzione-esito-tabella-fig">
          <title>Esempio di Report di Distribuzione per Esiti in formato tabellare</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneEsitoTabella.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneEsitoTabella.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para> Grafico 'Bar Chart' sul numero di transazioni: </para>
        <figure id="distribuzione-esito-bar-fig">
          <title>Esempio di Report di Distribuzione per Esito (Bar Chart sul numero di
            transazioni)</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneEsitoBar.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneEsitoBar.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para> Grafico 'Line Chart' sul numero di transazioni: </para>
        <figure id="distribuzione-esito-line-fig">
          <title>Esempio di Report di Distribuzione per Esito (Line Chart sul numero di
            transazioni)</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneEsitoLine.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneEsitoLine.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>
      <sect3 id="distribuzione-per-soggetto-locale">
        <title>Distribuzione per Soggetto Locale</title>
        <para> Questo report, disponibile se attiva la modalità multi-tenant, mostra come si
          distribuiscono le transazioni registrate dal gateway sui soggetti locali. Di seguito
          alcuni esempi di reports generabili. </para>
        <para> Tabella: </para>
        <figure id="distribuzione-soggetto-tabella-fig">
          <title>Esempio di report tabellare di distribuzione per soggetto locale</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneSoggettoTabella.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneSoggettoTabella.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para>
          <emphasis role="strong">Grafico 'Pie Chart' sul numero di transazioni</emphasis>: </para>
        <figure id="distribuzione-soggetto-pie-fig">
          <title>Esempio di report grafico di distribuzione per soggetto locale (Pie Chart sul
            numero di transazioni)</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneSoggettoPie.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneSoggettoPie.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para>
          <emphasis role="strong">Grafico 'Bar Chart' sul numero di transazioni:</emphasis>
        </para>
        <figure id="distribuzione-soggetto-bar-fig">
          <title>Esempio di report grafico di distribuzione per soggetto locale (Bar Chart sul
            numero di transazioni)</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneSoggettoBar.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneSoggettoBar.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>
      <sect3 id="distribuzione-per-soggetto-remoto">
        <title>Distribuzione per Soggetto Remoto</title>
        <para> Questo report mostra come si distribuiscono le transazioni registrate dal gateway sui
          soggetti remoti (gli interlocutori dei soggetti locali). Di seguito alcuni esempi di
          reports generabili. </para>
        <para> Tabella: </para>
        <figure id="distribuzione-soggetto-remoto-tabella-fig">
          <title>Esempio di report tabellare di distribuzione per soggetto remoto</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneSoggettoRemotoTabella.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneSoggettoRemotoTabella.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para>
          <emphasis role="strong">Grafico 'Pie Chart' sul numero di transazioni</emphasis>: </para>
        <figure id="distribuzione-soggetto-remoto-pie-fig">
          <title>Esempio di Report di Distribuzione per Soggetto Remoto (Pie Chart sul numero di
            transazioni)</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneSoggettoRemotoPie.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneSoggettoRemotoPie.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>
      <sect3 id="distribuzione-per-api">
        <title>Distribuzione per API</title>
        <para> Fornisce informazioni sulla ripartizione delle richieste Da/Per le API. Di seguito
          alcuni esempi di reports generabili. </para>
        <para> Tabella: </para>
        <figure id="distribuzione-api-tabella-fig">
          <title>Esempio di report tabellare di distribuzione per API</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneAPITabella.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneAPITabella.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para>
          <emphasis role="strong">Grafico 'Pie Chart' sul numero di transazioni:</emphasis>
        </para>
        <figure id="distribuzione-api-pie-fig">
          <title>Esempio di report grafico di distribuzione per API (Pie Chart sul numero di
            transazioni)</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneAPIPie.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneAPIPie.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para>
          <emphasis role="strong">Grafico 'Bar Chart' sul tempo medio di risposta:</emphasis>
        </para>
        <figure id="distribuzione-api-bar-fig">
          <title>Esempio di report grafico di distribuzione per API (Bar Chart sul tempo medio di
            risposta)</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneAPIBar.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneAPIBar.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>
      <sect3 id="distribuzione-per-azione">
        <title>Distribuzione per Azione</title>
        <para> Fornisce informazioni sulla ripartizione delle richieste Da/Per Azioni/Risorse. Di
          seguito alcuni esempi di reports generabili. </para>
        <para> Tabella: </para>
        <figure id="distribuzione-azione-tabella-fig">
          <title>Esempio di report tabellare di distribuzione per azione</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneAzioneTabella.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneAzioneTabella.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para>
          <emphasis role="strong">Grafico 'Bar Chart' sul numero di transazioni:</emphasis>
        </para>
        <figure id="distribuzione-azione-bar-fig">
          <title>Esempio di report grafico di distribuzione per azione (Bar Chart sul numero di
            transazioni)</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneAzioneBar.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneAzioneBar.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>
      <sect3 id="distribuzione-per-applicativo">
        <title>Distribuzione per Applicativo</title>
        <para> Fornisce statistiche sulle transazioni sulla base della loro ripartizione tra gli
          applicativi dei soggetti interni al dominio GovWay che hanno inviato le richieste (di
          fruizione o erogazione). </para>
        <para> Di seguito alcuni esempi di report generabili. </para>
        <para> Tabella: </para>
        <figure id="distribuzione-applicativo-tabella-fig">
          <title>Esempio di report tabellare di distribuzione per applicativo</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneApplicativoTabella.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneApplicativoTabella.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
        <para> Grafico 'Pie Chart' sul numero di transazioni: </para>
        <figure id="distribuzione-applicativo-pie-fig">
          <title>Esempio di report grafico di distribuzione per applicativo (Pie Chart sul numero di
            transazioni)</title>
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneApplicativoPie.pdf"/>
            </imageobject>
            <imageobject>
              <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/DistribuzioneApplicativoPie.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>
      <sect3 id="distribuzione-per-identificativo-autenticato">
        <title>Distribuzione per Identificativo Autenticato</title>
        <para> Fornisce statistiche sulle transazioni sulla base della loro ripartizione tra gli
          identificativi degli utenti rilevati con il processo di autenticazione (principal,
          username, ecc). </para>
      </sect3>
      <sect3 id="distribuzione-per-token-info">
        <title>Distribuzione per Token Info</title>
        <para> Fornisce statistiche sulle transazioni sulla base della loro ripartizione rispetto ai
          valori assunti da uno specifico claim estratto dai token ottenuti in fase di
          autenticazione (issuer, username, eMail, ecc). </para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="report-configurazione-api">
      <title>Report Configurazione API</title>
      <para> Questo report consente di avere un quadro di sintesi riguardo le API configurate nel
        registro di GovWay tramite la govwayConsole (api, erogazioni, fruizioni, applicativi, ecc).
        Per accedere alla funzionalità si deve selezionare la voce 'Configurazione API' all'interno
        della sezione 'Reportistica'. </para>
      <para> La funzionalità fornisce immediatamente un prospetto di conteggio degli elementi di
        configurazione presenti nel registro di GovWay (<xref
          linkend="filtro-report-configurazioni-fig"/>) all'interno della sezione 'Informazioni
        Generali'. Tale sezione è suddivisa nelle seguenti due parti: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para> API: fornisce informazioni relative alle API configurate. </para>
          <itemizedlist spacing="compact">
            <listitem>
              <para> API </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para> Erogazioni </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para> Fruizioni </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para> Registro: </para>
          <itemizedlist spacing="compact">
            <listitem>
              <para> Soggetti Operativi </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para> Soggetti Esterni </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para> Applicativi </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <figure id="filtro-report-configurazioni-fig">
        <title>Report sulle configurazioni dei servizi presenti nel registro GovWay</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/FiltroReportConfigurazioni.pdf"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/FiltroReportConfigurazioni.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para> Oltre ad un prospetto riepilogativo del numero di configurazioni attive è possibile
        effettuare una ricerca di tali configurazioni al fine di esportarne i dettagli. Per poter
        effettuare la ricerca devono essere definiti i criteri di tale ricerca agendo sul filtro. </para>
      <para> I dati presenti nel filtro sono i seguenti: </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para> Filtro Dati API </para>
          <itemizedlist spacing="compact">
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Tipologia: </emphasis>indica se si desidera ricercare
                configurazioni relative a fruizioni o erogazioni; </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Profilo Interoperabilità</emphasis>: permette di filtrare le
                transazioni in base al profilo di interoperabilità; </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">Soggetto</emphasis>: permette di filtrare rispetto al
                soggetto locale, tra quelli in gestione; </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                <emphasis role="strong">API</emphasis>: permette di filtrare su una specifica API,
                individuata tramite il pattern 'API_nome:API_versione (Soggetto)'. </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para> La sezione nel filtro di un determinato soggetto comporta l'aggiornamento del prospetto
        riepilogativo del numero di configurazioni della sezione 'API' aggiornano i contatori
        relativamente alle API di competenza del soggetto selezionato (<xref
          linkend="report-configurazioni-soggetto-fig"/>). </para>
      <figure id="report-configurazioni-soggetto-fig">
        <title>Prospetto riepilogativo con soggetto selezionato</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/ReportConfigurazioniSoggetto.pdf"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/ReportConfigurazioniSoggetto.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para> La selezione di una API nel filtro comporta l'aggiornamento del prospetto riepilogativo
        del numero di configurazioni della sezione 'API' aggiornando i contatori relativamente alla
        API selezionata (<xref linkend="report-configurazioni-api-fig"/>). Con la selezione della
        API, tra le informazioni riportate vi sono anche il numero di azioni/risorse presenti. </para>
      <figure id="report-configurazioni-api-fig">
        <title>Prospetto riepilogativo con API selezionata</title>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/ReportConfigurazioniAPI.pdf"/>
          </imageobject>
          <imageobject>
            <imagedata width="70%" fileref="FIGURE_OUT/ReportConfigurazioniAPI.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      <para> Gli elementi di configurazione mostrati in elenco possono essere selezionati ed
        esportati in formato CSV tramite il pulsante "Esporta". </para>
    </sect2>
  </sect1>
</article>
